\section{Conversor DA}\label{sec:dac}

Assumindo que o amplificador é ideal e sabendo que o bit 1 da palavra digital
equivale a \SI{+3}{\volt}, nós temos que a corrente $i_{F_{\max}}$ que passa
pelo resistor $R_F$ quando a palavra digital é 1111 é dada pela
Equação~\ref{eq:rf-current}.

\begin{equation}\label{eq:rf-current} i_{F_{\max}} = \SI{3}{\volt} \cdot
(\frac{1}{\SI{1}{\kilo\ohm}} + \frac{1}{\SI{2}{\kilo\ohm}} +
\frac{1}{\SI{4}{\kilo\ohm}} + \frac{1}{\SI{8}{\kilo\ohm}}) =
\fbox{\SI{5,625}{\milli\ampere}} \end{equation}

Se queremos que a saída analógica excursione entre \SI{0}{\volt} e
\SI{3,6}{\volt}, que é o range da saída do amplificador obtido empiricamente,
devemos ter que $i_{F_{\max}} R_F = \SI{3,6}{\volt}$ e, portanto, \fbox{$R_F =
\SI{640}{\ohm}$}. Devido aos valores dos resistores disponíveis, acabamos usando
um resistor de \SI{8,2}{\kilo\ohm} no lugar do de \SI{8}{\kilo\ohm} e um de
\SI{3,9}{\kilo\ohm} no lugar do de \SI{4}{\kilo\ohm}. No lugar de $R_F$ usou-se
uma resistência de aproximadamente \SI{660}{\ohm}.

\subsection{Medidas}

Feita a montagem do conversor digital analógico de 4 bits, variamos a tensão de
cada uma das entradas dos resistores, aplicando \SI{0}{\volt} ou \SI{3}{\volt} e
medindo o valor de $v_O$ para cada uma das combinações. Com isso, obteve-se a
Tabela~\ref{tab:dac} a seguir.

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|C|C|C|C|C|}
  \hline
  $B_3$ (MSB) & $B_2$ & $B_1$ & $B_0$ (LSB) & $v_O$ (\si{\milli\volt}) \\
  \hline
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 & 117 \\
  0 & 0 & 1 & 0 & 254 \\
  0 & 0 & 1 & 1 & 376 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 483 \\
  0 & 1 & 0 & 1 & 586 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 640 \\
  0 & 1 & 1 & 1 & 659 \\
  1 & 0 & 0 & 0 & 689 \\
  1 & 0 & 0 & 1 & 698 \\
  1 & 0 & 1 & 0 & 708 \\
  1 & 0 & 1 & 1 & 718 \\
  1 & 1 & 0 & 0 & 723 \\
  1 & 1 & 0 & 1 & 733 \\
  1 & 1 & 1 & 0 & 742 \\
  1 & 1 & 1 & 1 & 747 \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Valores medidos para $v_O$ em \si{\milli\volt} ao variar
a palavra digital na entrada do somador ponderado.}
\label{tab:dac}
\end{table}

\subsection{Gráfico}

Sabendo que o conversor digital analógico foi projetado para ter uma excursão
entre \SI{0}{\volt} e \SI{3.6}{\volt}, podemos estimar os valores teóricos que
deveriam ter sido obtidos para $v_O$. Esperava-se que a tensão de saída fosse
incrementada em \SI{240}{\milli\volt} ao incrementar a palavra digital em 1 bit.
A Figura~\ref{fig:dac-graph} mostra o resultado do conversor projetado
graficamente. Pelo gráfico, podemos ver que conforme incrementamos a palavra
digital, o erro também aumenta e a saída $v_O$ vai saturando em
\SI{750}{\milli\volt}. Podemos concluir que houve uma falha no projeto, visto
que o erro para a palavra 1111 é quase 4 vezes o valor da tensão $v_O$. Faltou
considerar algum aspecto do amplificador que está limitando a amplificação do
sinal de entrada.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/dac/dac-chart.pdf}
    \caption{Tensão de saída $v_O$ em azul com escala em \si{\milli\volt} dada
    pelo eixo vertical esquerdo e $|v_O - v_{esp}|$ em vermelho, com escala
    dada pelo eixo vertical direito. O valor de $N$ representa a palavra digital
    de entrada na base 10.}
    \label{fig:dac-graph}
\end{figure}
